\exptitle{Лампа Вановского}

\begin{enumerate}
    \item Снимите зависимость сопротивления $R$ вольфрамовой нити от её температуры $t$ в возможно более широком температурном диапазоне. Результаты измерений занесите в таблицу.
    
    \item Выясните, выполняется ли для вольфрама зависимость
    $$R(t) = R_0 (1 + \alpha t) {,}$$
    где $\alpha$~--- температурный коэффициент сопротивления, $R_0$~--- сопротивление при $t = 0 \cels$.
    
    \item Определите значения сопротивления $R_0$ и температурного коэффициента сопротивления $\alpha$ в области линейной зависимости $R(t)$.
    
    \item Используя ваши экспериментальные данные и данные, указанные на упаковке лампы, оцените рабочую температуру $t_{\text{р}}$ спирали лампы в номинальном режиме работы.
    
    \item Погрузите лампочку в воду и снимите зависимость мощности $P$ теплопередачи от разности $\Delta t = t - t_{\text{в}}$ температур спирали лампочки $t$ и окружающей лампочку воды $t_{\text{в}}$ ($P$~--- установившаяся мощность теплоотвода от спирали лампочки к воде).
    
    \item  Выясните, выполняется ли для мощности теплоотвода закон Ньютона-Рихмана $P = k \Delta t$, где $k$~--- коэффициент теплопередачи.
    
    \item Определите коэффициент $k$ в области выполнения закона Ньютона-Рихмана.
    
    \item Оцените вклад излучения спирали в мощность погруженной в воду лампы при её подключении к батарейке напрямую.
    
    \textbf{Примечание:} Мощность теплового излучения тела с площадью поверхности $S$, абсолютная температура которого равна $T$, равна $P = \sigma ST^4$, где постоянная Стефана-Больцмана $\sigma = 5,67 \cdot 10^{-8} \unit{Дж}/(\text{с} \cdot \text{м}^2 \cdot \text{К}^4)$.

\end{enumerate}

\medskip

\expequipment{лампа накаливания в упаковке, патрон для лампы, пенопластовый фиксатор лампы, мультиметр, 2 провода для мультиметра с «крокодилами», батарейка «крона», клемма для батарейки, макетная плата, 2 соединительных провода («крокодил–крокодил» и «плата–крокодил»), переменный резистор ($0 - 1,0 \unit{кОм}$), резистор с сопротивлением $R_N = 10 \unit{Ом}$, термометр, 2 пластиковые ёмкости, алюминиевая кружка, штатив с лапкой,
горячая и холодная дистиллированная вода (по требованию)}

\bigskip

\solution{
    Для измерения зависимости сопротивления $R$ лампы от температуры $t$ наливаем в алюминиевый стакан горячую воду и погружаем в воду лампочку. К выводам лампочки подсоединяем мультиметр в режиме омметра. Считаем, что температура нити лампочки равна температуре воды, так как ток омметра достаточно мал, а скорость охлаждения воды невелика. Измеряя температуру с помощью термометра, снимаем зависимость показаний омметра от температуры воды по мере её охлаждения, при необходимости подливая холодную или горячую воду. По полученным данным строим график зависимости $R(t)$. Видно, что практически во всём температурном диапазоне сопротивление $R$ изменяется c температурой по линейному закону. Находим численные значения $R_0 = 196,5 \pm 2,0 \unit{Ом}$, $\alpha = 4,4 \pm 0,1 \cdot 10^{-3} \cels^{-1}$.
    
    По номинальным значениям мощности и напряжения, взятых с коробки для лампы, находим её сопротивление в номинальном режиме $R_\text{н} = U^2_\text{н}/P_\text{н} = 2645 \unit{Ом}$, а отсюда температуру спирали:
    $$t_\text{р} = \frac{R_\text{н} - R_0}{\alpha R_0} = 2800 \cels {.}$$
    
    Заметим, что получившаяся температура близка к яркостной температуре, указанной на коробке от лампочки (2800 К). Это подтверждает правомерность экстраполяции зависимости сопротивления от температуры.
    
    Лампу подключаем к батарее через переменный резистор, позволяющий регулировать силу тока через лампочку. Последовательно с лампочкой подсоединяем также резистор $R_N = 10 \unit{Ом}$. Напряжение $U$ на лампочке измеряем мультиметром в режиме вольтметра, а ток --- по падению напряжения $U_N$ на резисторе $R_N$: $I = U_N /R_N$. Погружаем лампу в воду при комнатной температуре и снимаем зависимость установившегося значения мощности $P$, выделяемой на спирали лампы, от разности $\Delta t$ температур $t$ спирали и окружающей лампу воды $t_\text{в}$. Температуру $t_\text{в}$ воды регистрируем термометром. В процессе измерений $t_\text{в}$ практически не изменяется. Температуру спирали определяем, зная её сопротивление $R$, по формуле:
    $$t = \frac{R - R_0}{\alpha R_0} {.}$$
    
    Мощность, выделяемую на спирали находим по формуле $P = IU$, где $I$~--- ток через лампочку, $U$~--- падение напряжения на лампочке. Сопротивление спирали рассчитываем по закону Ома: $R = U/I$.
    
    Для проверки закона теплопередачи Ньютона-Рихмана строим график зависимости $P(\Delta t)$. Видно, что в исследованном диапазоне разности температур $\Delta t$ зависимость $P(\Delta t)$ можно считать прямой пропорциональностью $P \sim \Delta t$, значит закон Ньютона-Рихмана более-менее выполняется. Коэффициент теплопередачи $k = 1,0 \pm 0,1 \unit{мВт/К}$.
    
    Оценим сверху вклад излучения спирали в мощность, зная температуру в номинальном режиме, где можно предполагать, что значительная часть потребляемой мощности выделяется в виде излучения:
    \[
        P_\text{н} \geq \sigma S T^4_\text{р}
        \text{, }
        P_\text{из} = \sigma S T^4
        \text{, откуда }
        P_\text{из} \leq P_\text{н} \cdot \left( \frac{T}{T_\text{р}} \right)^4 \approx 15 \unit{мВт}.
    \]
    
    Потребляемая лампой мощность при таком подключении $P = 0,2 \unit{Вт}$. Вклад излучения достаточно мал: $\beta = P_\text{из}/P \leq 7 \%$.
}
